{"title": "Hỏi đáp: Tiêm ngừa", "question": "Chào bác sĩ! Con em sinh ngày 14/10/2015, bé sinh non 31 tuần nặng 1800g tại bệnh viện Từ Du. Bé nằm phòng dưỡng nhi 20 ngày xuất viện, khi xuất viện bác sĩ nói khi bé được 1 tháng thì về địa phương tiêm ngừa mũi lao và viêm gan B. Nhưng nay con em được 1 tháng 2 ngày bé được 2000g vậy có tiêm được không? Em đang rất lo cho sức khỏe của bé nếu chích trễ và nếu em muốn trở lại bệnh viện cháu sinh để chích 2 mũi này có được không và khi nào? Rất mong trả lời của bác sĩ, em cám ơn!", "answer": "Chào bạn,,Bé từ 2000g trở lên có thể chích ngừa. Bạn có thể đưa bé quay lại bệnh viện Từ Dũ để tiêm ngừa lao và viêm gan siêu vi B. Nếu nhà bạn không xa bệnh viện thì nên cho bé tái khám tại phòng khám trẻ bệnh viện để được theo dõi đến 2 tuổi.,Thân mến,,BS. CK2. Nguyễn Thị Từ Anh\nKhoa Sơ sinh – BV Từ Dũ,Nguồn: https://tudu.com.vn/vn/suc-khoe-cua-be/tiem-ngua-22446/"}
{"title": "Hỏi đáp: Trẻ bị táo bón kéo dài", "question": "Chào bác sĩ! Con tôi sanh mổ, lúc sanh bé được 3,5 kg và dài 50cm, lúc 3 tháng tuổi bé được 6kg và dài 60cm, đến nay con tôi đã được 3 tháng 19 ngày. Trước kia bé vẫn đi tiêu đều đặn ngày 1 lần, phân sệt màu vàng, từ sau khi chích ngừa ngày 5/10 thì đến nay không đi tiêu được, tôi phải dùng thuốc bơm thì bé mấy đi tiêu, phân bé sệt màu vàng không cứng. Tôi có đưa bé đi bác sĩ cho bé uống enterogermia và celin, nhưng tình trạng vẫn không cải thiện. Tôi cho bé bú mẹ hoàn toàn. Xin hỏi bác sĩ tôi phải làm sao để con tôi có thể đi tiêu được bình thường trở lại? Tôi rất mong sớm nhận được câu trả lời của bác sĩ, xin chân thành cảm ơn.", "answer": "Chào bạn,,Con bạn ít đi cầu có thể có 2 nguyên nhân. Một là do bé bú ít đi. Hai là bé bị chậm đi cầu chức năng. Hiện tượng này thường gặp ở trẻ bú sữa mẹ hoàn toàn, trong độ tuổi của con bạn. Nguyên nhân do sữa mẹ dễ hấp thu nên tạo xác phân rất ít, phải mất nhiều ngày mới đủ làm căng trực tràng gây phản xạ mắc đi cầu. Bạn có thể xoa bụng bé, dùng que gòn tẩm ít dầu dừa hoặc mật ong để kích thích nhẹ nhàng da quanh hậu môn của bé để bé đi cầu dễ hơn. Khi bé lớn hơn, hiện tượng này sẽ khỏi.,Thân mến,,BS. CK2. Nguyễn Thị Từ Anh\nKhoa Sơ sinh – BV Từ Dũ,Nguồn: https://tudu.com.vn/vn/suc-khoe-cua-be/tre-bi-tao-bon-keo-dai/"}
{"title": "Hỏi đáp: Bé 3.5 tháng bị đầy hơi nghẹt sữa", "question": "Bé trai 3.5 tháng, cân nặng 5.5kg, lúc mới sinh 2.8kg, bé bú ít mỗi ngày chỉ được 400ml, cân nặng bé có đủ chuẩn không? Bé bú bình Dr Brown từ lúc mới sinh, sữa Frisolac. Lúc 2 tháng bé bú đều, 2.5h giờ bú một lần ít bị đầy hơi. Hiện giờ khoảng 2 tuần nay bé hay bị đầy hơi nghẹt sữa, bé bú được khoảng 60ml thì bị đầy hơi khó chịu, quấy khóc không chịu bú tiếp, vỗ lưng nghe bé ợ hơi lớn, có khi bú tiếp được hết bình 120ml, nhưng đa số là không bú tiếp được mà hay bị mắc nghẹn, phải ẵm bé thật lâu, bé nuốt sữa xuống và ợ tiếp, đôi khi bị ho như sặc trong họng. Bé ngủ nhiều quên bú, có lúc ngủ đến 4h, 5h mà không đói, gọi dậy bú cũng không tỉnh. Một cữ bú kéo dài 1h do phải ẵm tới lui và vỗ lưng nhiều cho bé ợ, nhiều khi không ợ được, bé đói nên quấy khóc hoặc mệt quá ngủ đói. Cho em hỏi bé bị bệnh gì? Làm cách nào khắc phục cho bé bú giảm đầy hơi và bú nhiều hơn?  ", "answer": "Chào bạn,,Bạn nên đưa bé đi khám bệnh.,Thân mến,,BS. CK2. Nguyễn Thị Từ Anh\nKhoa Sơ sinh – BV Từ Dũ,Nguồn: https://tudu.com.vn/vn/suc-khoe-cua-be/be-35-thang-bi-day-hoi-nghet-sua/"}
{"title": "Hỏi đáp: Trẻ không đi ngoài được", "question": "Chào bác sĩ. Bé nhà em được 1 tháng rưỡi ạ. Từ lúc đầy tháng tới nay bé không đi ngoài, 4-5 ngày luôn ạ. Chỉ thấy bé rặn và xì hơi nhiều. Nên em cho đi bác sĩ và bác sĩ cho thuốc về bơm đến nay vẩn vậy nên cứ 4 5 ngày là em bơm cho bé. Bé em bú sữa mẹ và thêm sữa ngoài nữa. Em cũng ăn nhiều rau và uống nhiều nước. Cho em hỏi bé nhà em bị thế có sao không ạ? Có cách nào khắc phục không?", "answer": "Chào bạn,,Nếu phân bé vẫn mềm thì không sao, bé có thể bị táo bón chức năng, khi lớn hơn sẽ khỏi. Bạn nên cho bé bú sữa mẹ hoàn toàn xem tình trạng có cải thiện hơn không vì bú sữa bột sẽ dễ làm bé bị táo bón.,Thân mến,,BS. CK2. Nguyễn Thị Từ Anh\nKhoa Sơ sinh – BV Từ Dũ ,Nguồn: https://tudu.com.vn/vn/suc-khoe-cua-be/tre-khong-di-ngoai-duoc/"}
{"title": "Hỏi đáp: Bé 6 tháng tuổi có huyết trắng", "question": "Thưa bác sĩ! Con em gần 6 tháng tuổi bé gái, em thấy thỉnh thoảng cháu có sợi trong dai như huyết trắng, không mùi trong vùng kín. Em nghĩ là huyết trắng nhưng bé còn nhỏ quá sao lại có được. Em rất lo lắng mong bác sĩ tư vấn giúp em.", "answer": "Chào bạn,,Bé chỉ bị hiện tượng tăng tiết dịch âm đạo. Bạn chỉ cần giữ thoáng, vệ sinh bằng bông gòn và nước ấm. Lưu ý lau từ trên xuống dưới, không lau ngược lại để tránh viêm nhiễm.,Thân mến,,BS. CK2. Nguyễn Thị Từ Anh\nKhoa Sơ sinh – BV Từ Dũ ,Nguồn: https://tudu.com.vn/vn/suc-khoe-cua-be/be-6-thang-tuoi-co-huyet-trang/"}
{"title": "Hỏi đáp: Nuôi con bằng sữa mẹ và bảo quản sữa mẹ", "question": "Kính chào Bác sĩ. Trước hết em xin gởi lời chào và lời chúc sức khỏe đến toàn thể Bác sĩ tại bệnh viện Từ Dũ. Con em là con trai, bé sinh ra nặng 3,4kg cao 50cm, bú mẹ hoàn toàn, giờ bé được 2,5 tháng, nặng 6 kg, cao 61 cm. Mỗi ngày bé đi tiêu 4 – 5 lần. Mỗi lần em cho bé bú 1 bên thì sữa bên kia chảy và em lấy ly hứng lại khoảng 80-110ml em cho vào túi ziplock để ngăn mát sau đó em đưa xuống ngăn đá bảo quản. Hiện em đang tập bé bú bình bằng sữa mẹ, vì thế em vắt sữa ra và cho vào lọ thủy tinh với số lượng đủ cho mỗi lần bú của bé, số sữa còn dư em cho vào túi ziplock và bảo quản như trên. Khi dùng em sẽ lấy túi đó bỏ lên ngăn mát vào tối hôm trước để rã đông, khi bé bú em cho vào bình sữa và đổ nước nóng từ bình thủy vào ly thủy tinh và nhúng bình sữa ấy vào.Bác sĩ cho em như vậy có làm mất hết kháng khuẩn và các chất có lợi trong sữa mẹ không? Và sữa chảy ra và sữa vắt như thế em bảo quản được tốt nhất trong thời gian bao lâu trong ngăn đá tủ lạnh? Em chân thành cảm ơn Bác sĩ! ", "answer": "Chào bạn,,Khi sữa để đông lạnh thì sẽ mất kháng thể và các tế bào miễn dịch có lợi trong sữa, riêng chất dinh dưỡng thì gần như được bảo toàn. Sữa vắt ra và sữa chảy ra có thể trữ trong ngăn đá tủ lạnh thông thường 2 tuần, trong tủ đông chuyên dụng (< 18 độ âm) 6 tháng.,Thân mến,,BS. CK2. Nguyễn Thị Từ Anh\nKhoa Sơ sinh – BV Từ Dũ,Nguồn: https://tudu.com.vn/vn/suc-khoe-cua-be/nuoi-con-bang-sua-me-va-bao-quan-sua-me/"}
{"title": "Hỏi đáp: Bé sơ sinh 2 tuần tuổi thở khò khè lúc mới ngủ", "question": "Chào bác sĩ. Hôm 27/10 em có sinh mổ ở bệnh viện Từ Dũ. Xuất viện về nhà được 2 ngày thì em bé có triệu chứng khi mới ngủ hoặc khi đang bú mẹ, bé thở gấp và phát ra tiếng khò khè. Nhưng khi ngủ say không thấy hiện tượng trên nữa. Ngoài ra em bé còn rất hay bị nấc cụt và vặn người. Vì lần đầu làm mẹ nên em rất lo. Xin bác sĩ cho em lời khuyên. Em xin trân trọng cảm ơn.", "answer": "Chào bạn,,Bé có thể bị trào ngược nên khò khè. Bạn nên bế bé đứng lâu hơn sau khi bú, ít nhất là 20 phút. Nấc cụt và vặn người là hai hiện tượng thường gặp trong độ tuổi này, khi lớn hơn sẽ khỏi. Nếu bé nấc cụt thì bạn cho bé uống nước sẽ hết.,Thân mến,,BS. CK2. Nguyễn Thị Từ Anh\nKhoa Sơ sinh – BV Từ Dũ ,Nguồn: https://tudu.com.vn/vn/suc-khoe-cua-be/be-so-sinh-2-tuan-tuoi-tho-kho-khe-luc-moi-ngu/"}
{"title": "Hỏi đáp: Bé đi ngoài nhiều lần trong ngày", "question": "Em sinh bé đã được 1 tháng 20 ngày. Khi sinh bé được 2,9kg đến giờ thì bé được 5,5kg. Hiện tại bé đang sử dụng thuốc trị tràn dịch dạ dày Motilium, lượng sữa bé bú mỗi cử là 150ml-3h/cử (hoàn toàn sữa mẹ). Bé đi ngoài rất nhiều khoảng 15 lần/ngày (lúc nhiều lúc ít). Em muốn hỏi bé đi ngoài như vậy là có bình thường không? Lượng sữa bé bú có hợp với độ tuổi của bé không?", "answer": "Chào bạn,,Bé bú sữa mẹ hoàn toàn có thể đi cầu nhiều lần trong ngày. Bé của bạn lên cân rất tốt nên không phải là tiêu chảy bệnh lý. Bé bị trào ngược dạ dày thực quản mà bạn cho bé bú nhiều quá, nên giảm bớt, chỉ nên khoảng 110-120 mL/3 giờ.,Thân mến,,BS. CK2. Nguyễn Thị Từ Anh\nKhoa Sơ sinh – BV Từ Dũ ,Nguồn: https://tudu.com.vn/vn/suc-khoe-cua-be/be-di-ngoai-nhieu-lan-trong-ngay-22416/"}
{"title": "Hỏi đáp: Cách pha sữa cho trẻ", "question": "Bé nhà em được gần 2 tuổi, do sơ ý nên em pha sữa công thức cho bé sai số lượng muỗng sữa (em đoán chắc hơn nửa năm), hàm lượng em pha so với hướng dẫn nhiều hơn 1 muỗng. Cho em hỏi bé uống thời gian dài như vậy có ảnh hưởng gì không? Mặc dù pha sai hàm lượng nhưng bé không bị nhẹ cân, vẫn trong giới hạn trung bình. Xin bác sĩ giúp em.", "answer": "Chào bạn,,Bé trên 1 tuổi thì lượng sữa uống chỉ phụ một phần với ăn thức ăn đặc và hệ tiêu hóa của bé cũng đã phát triển gần hoàn chỉnh nên không ảnh hưởng gì đáng kể.,Thân mến,,BS. CK2. Nguyễn Thị Từ Anh\nKhoa Sơ sinh – BV Từ Dũ ,Nguồn: https://tudu.com.vn/vn/suc-khoe-cua-be/cach-pha-sua-cho-tre/"}
{"title": "Hỏi đáp: Tiêm ngừa cho bé", "question": "Chào bác sĩ. Con tôi sinh vào ngày 5/10/2015 là bé trai được 4,3kg. Lúc mới sinh do bác sĩ nói bé bị viêm phổi nên chích kháng sinh, vì vậy không có tiêm ngừa Lao và viêm gan B, rồi hẹn 1 tháng sau tiêm ngừa. Đến ngày 5/11/2015 tôi đưa bé đến bệnh viện TD để tiêm ngừa, thì bác sĩ chỉ có tiêm mũi ngừa Lao thôi. Vậy cho hỏi bác sĩ là khi nào thì mình tiêm ngừa viêm gan B mũi 1 cho bé được? Tôi định đến ngày 5/12/2015 mới đi tiêm viêm gan B mũi 1 cho bé, như vậy có muộn không thưa BS? Mình tiêm ngừa 5 trong 1 cùng với viêm gan B có được không? Xin bác sĩ giải đáp thắc mắc sớm cho tôi, để có thể kịp thời tiêm ngừa cho bé ạ. Xin chân thành cảm ơn. ", "answer": "Chào bạn,,Nếu mẹ không có viêm gan siêu vi B thì bé không có nguy cơ lây nhiễm viêm gan siêu vi B ngay sau sinh. Vì thế, nếu bé không được tiêm ngừa mũi VGSV B mũi sơ sinh (trong vòng 7 ngày sau sinh) vì đang bị bệnh thì sẽ bỏ qua mũi này. Bé sẽ bắt đầu tiêm ngừa VGSV B lúc 2 tháng tuổi, nhắc lại lúc 3 và 4 tháng tuổi. Trong vắc-xin Quinvaxem có thành phần ngừa VGSV B nên nếu bạn tiêm cho bé vắc-xin này thì không cần tiêm thêm mũi VGSV B rời nữa.,Thân mến,,BS. CK2. Nguyễn Thị Từ Anh\nKhoa Sơ sinh – BV Từ Dũ ,Nguồn: https://tudu.com.vn/vn/suc-khoe-cua-be/tiem-ngua-cho-be-22404/"}
